\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage{geometry}
\usepackage{fourier}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[hyphens]{url}
\usepackage{color}
\usepackage{listings}
\usepackage{bbm}

\definecolor{deepblue}{rgb}{0,0,0.5}
\definecolor{deepred}{rgb}{0.6,0,0}
\definecolor{deepgreen}{rgb}{0,0.5,0}
\DeclareFixedFont{\ttb}{T1}{txtt}{bx}{n}{12} % for bold
\DeclareFixedFont{\ttm}{T1}{txtt}{m}{n}{12}  % for normal

\newcommand\pythonstyle{\lstset{
language=Python,
%basicstyle=\ttm,
otherkeywords={self},             % Add keywords here
keywordstyle=\ttb\color{deepblue},
emph={MyClass,__init__},          % Custom highlighting
emphstyle=\ttb\color{deepred},    % Custom highlighting style
stringstyle=\color{deepgreen},
frame=tb,                         % Any extra options here
showstringspaces=false            % 
}}

\lstnewenvironment{python}[1][]
{
\pythonstyle
\lstset{#1}
}
{}

\newcommand\pythoninline[1]{{\pythonstyle\lstinline!#1!}}

\usepackage[%
    all,
    defaultlines=3 % nombre minimum de lignes
]{nowidow}


\parskip12pt
%\parindent0pt

\title{1APPD -- Conception d'applications}

\author{Jean-Pierre \textsc{Messager}\\[20pt] \textbf{Examen}} 

\date{\today} 
% \date{\today} date coulde be today 
% \date{25.12.00} or be a certain date
% \date{ } or there is no date 

\parskip5pt

\begin{document}
% Hint: \title{what ever}, \author{who care} and \date{when ever} could stand 
% before or after the \begin{document} command 
% BUT the \maketitle command MUST come AFTER the \begin{document} command! 
\maketitle

\emph{Livrables attendus} : Tout d'abord un document au
format PDF décrivant clairement et succintement votre travail.
Un lien vers un dépôt Git public (gitlab, github ou framagit),
contenant le code source dans la branche \emph{master}
ou une archive zip contenant le code source.

\section{Divisibilité par 3}

Nous nous proposons ici de vérifier puis de démontrer que si
un nombre est divisible par $3$ alors la somme de ses chiffres
l'est aussi, et réciproquement.

\newpage

\subsection{Un programme Python pour vérifier sur quelques exemples}

Écrivez un programme en Python \texttt{testdivtrois.py} qui demande
un nombre à l'utilisateur dans le terminal, puis indique si la
somme de ses chiffres ainsi que le nombre lui-même est divisible
par 3 ou non, de cette façon :

\begin{flushleft}
\noindent\texttt{%
Entrez un nombre (END pour quitter) : \textit{spam}\\
Ce n'est pas un nombre entier.\\
Entrez un nombre (END pour quitter) :\\
Ce n'est pas un nombre entier.\\
Entrez un nombre (END pour quitter) : \textit{123}\\
Somme des chiffres : 6\\
OUI ! La somme des chiffres 6 est divisible par 3\\
OUI ! Le nombre 123 est divisible par 3\\
Entrez un nombre (END pour quitter) : \textit{45212}\\
Somme des chiffres : 14\\
NON ! La somme des chiffres 14 n'est pas divisible par 3\\
NON ! Le nombre 45212 n'est pas divisible par 3\\
Entrez un nombre (END pour quitter) : \textit{END}\\
Bye.%
}
\end{flushleft}

\noindent Les saisies par l'utilisateur sont
indiquées ici en \texttt{\textit{italique}}, les affichages par le
programme en \texttt{droit}.

\subsection{Démontrons-le\,!}

Par la suite nous allons utiliser la notation suivante : considérant 
l'écriture habituelle d'un nombre entier $N$ en base 10, si les
chiffres de $N$ sont nommées $a_0$ pour celui des unités, $a_1$ pour
celui des dizaines, $a_2$ pour celui des centaines, etc.
On note alors :

$$ N = a_{n}a_{n-1}...a_{1}{a_{0}}_{(10)} $$

Par exemple pour $N = 1842_{(10)}$ (c'est-à-dire $N$ s'écrit «$1842$»
en base dix) :

\noindent $n =3$, il y a \emph{quatre} chiffres, numérotés de $0$
à $3$, et :
$$
\left\{\begin{array}{lll}
    a_0 & = & 2\\
    a_1 & = & 4\\
    a_2 & = & 8\\
    a_3 & = & 1 \\
\end{array}\right.
$$
$N$ peut donc se calculer ainsi :
$$
\begin{array}{ccccccccccccccccc}
    %{lllllllllllllllll}
    N & = &  a_{3} &\times& 10^3 & + & a_{2} &\times& 10^2 & + & 
    a_{1} &\times& 10^1 & + & a_0 &\times& 10^0\\
    & = & 1 &\times& 1000 &+& 8&\times& 100 &+& 4&\times& 10 &+& 2&\times& 1\\
    & = && 1000 && + && 800 &&+&& 40 &&+&& 2 \\
    & = & 1842 \\ 
\end{array}
$$

\begin{itemize}
        \setlength\itemsep{1em}
    \item[\textit{a.}] Reprenez l'exemple du nombre $1842$, ci-dessus
        en écrivant chaque puissance de dix, $10^k$ pour $k>0$,
        sous la forme :
        $$ (10^k - 1) + 1 = \overbrace{99\ldots 9}^{\mbox{\footnotesize $k$ \emph{fois}}} + 1$$

        C'est-à-dire, par exemple : $(1000 - 1) + 1 = 999 +1$
        pour $1000$, 
        $(100 - 1) + 1 = 99 + 1$ pour $100$, $(10 - 1) + 1 = 9 +1 $
        pour $10$ :

$$
1842 = (999 + 1) \times 1 + (99 + 1) \times 8 + (9 + 1) \times 4 + 2
$$

       Développez chaque produit et regroupez tous les termes
       contenant des facteurs de la forme $99\ldots9$ d'une
       part et les autres d'autre part.
       
        Un nombre qui s'écrit (en base 10) :
        $$\overbrace{99\ldots 9}^{\mbox{\footnotesize $k$ \emph{fois}}}$$
        est-il divisible par $3$\,? Pourquoi\,?
        Justifiez alors que si $1842$ est divisible par $3$ alors 
        la somme de ses chiffres aussi, et réciproquement.

   \item[\textit{b.}] Pouvez-vous décrire la même manipulation pour
       un nombre quelconque\,?
        $$ N = a_{n}a_{n-1}...a_{1}{a_{0}}_{(10)} $$

        Justifiez alors le théorème suivant : un nombre $N$ est
        divisible par $3$ si la somme de ses chiffres en base
        $10$ est divisible par $3$ et, réciproquement, si la somme
        de ses chiffres est divisible par $3$ alors il l'est aussi.

   \item[\textit{c.}] La même propriété, et le même principe de
       démonstration,
       se retrouvent-ils si on considère la \emph{divisibilité par
       9} au lieu de la divisiblité par 3\,?

\end{itemize}

\newpage

\subsection{\emph{Breakfast time!}}

Écrivez un programme en Python \texttt{breakfastprice.py} qui
demande à l'utilisateur de façon répétée un nom d'aliment 
(sans espace dans le nom) et un prix (séparés par espace), 
jusqu'à ce que l'utilisateur saisise \emph{END} et alors
affiche les aliments saisis ainsi que la somme des prix :

\begin{flushleft}\texttt{%
Entrez un aliment et un prix (END pour quitter) : \textit{spam ham}\\
Le prix n'est pas un nombre.\\
Entrez un aliment et un prix (END pour quitter) : \textit{egg 12.50}\\
Entrez un aliment et un prix (END pour quitter) : \textit{spam 42}\\
Entrez un aliment et un prix (END pour quitter) : \textit{spam 42}\\
Entrez un aliment et un prix (END pour quitter) : \textit{ham 15}\\
Entrez un aliment et un prix (END pour quitter) : \textit{END}\\
Vous avez demandé : egg spam spam ham\\
Le prix total est : 111.5%
}
\end{flushleft}

\noindent\textit{Indice :} Pour valider facilement qu'une chaîne
de caractère peut être convertie en nombre flottant la méthode
la plus simple consiste à procéder ainsi :

\begin{python}
# prix est ici de type str
try:
    prix = float(prix)
except ValueError:
    print("Le prix n'est pas un nombre.")
else:
    ok = True
# ici, si la conversion a reussi :
#      ok est True et prix de type float
# sinon ok a toujours son ancienne valeur
\end{python}

À l'exécution du \emph{try: ... except: ... else: ...}
le programme ne sera pas interrompu par une erreur si la
conversion est impossible mais un message sera affiché :
\emph{« Le prix n'est pas un nombre. »}

De plus, à la suite du bloc, si la conversion
a réussi la variable \emph{ok} sera égale à \emph{True}, sinon
elle aura gardé son ancienne valeur.

N'hésitez pas à parcourir la documentation Python sur la gestion
des \emph{exceptions} pour en savoir plus.

\end{document}

